\chapter[Сигналы. Аппроксимация и статистика]{Методы обработки сигналов. Аппроксимация и статистика.}
\label{chapterMethodsOfSignalProcessing}
Система управления робота, как правило, получает несколько потоков данных от сенсоров. До принятия решения о реакции на полученные значения обычно производится фильтрация  полученных данных. Из общего потока выделяются данные, считающиеся достоверными. Далее  они передаются для анализа системе управления. 

В этом разделе приведены несколько распространенных фильтров. Основное отличие фильтров, применяющихся в робототехнике, от статистической обработки экспериментальных данных вообще -- обработка данных должна производиться в режиме реального времени  с минимально возможной задержкой. 

\begin{itemize}
\item
Для реакции на показания датчика важно, чтобы данные измерений были достоверными.
\item
Для получения достоверных данных весь поток данных с датчика можно подвергать фильтрации.
\item
Разработано  много способов фильтрации данных, например, доверительный интервал, требование дополнительного подтверждения и усреднение.
\item
Критически важные операции, такие как калибровка датчика, требуют повышенного внимания к достоверности данных.
\end{itemize}

Человек для ориентации в окружающей среде использует огромное количество данных от своих органов чувств и принимает решение, исходя из всей совокупности.  У робота таких данных очень мало. Скорее всего у вашего робота датчик освещенности окажется единственным источником  данных об окружении. Поэтому для использования показаний датчика нужно быть уверенным в их достоверности.

Показание датчика, например, датчика освещенности, может оказаться искаженным из-за приёма сигнала от вспышки фотоаппарата, мерцающих ламп дневного света или  светодиодных источников. Причиной искажений могут быть и шумы в самом датчике. Поэтому важно научиться отделять достоверные показания от недостоверных. Для этого используются различные фильтры. Ниже будет рассказано о программных фильтрах.

Важно понимать, что любой фильтр замедляет работу робота. Поэтому далеко не всегда есть необходимость в их использовании. Но если предполагается, что робот будет работать в среде с высоким уровнем шума, например, на соревнованиях или выставках, где может быть большое количество фотокамер со вспышками, стробоскопические источники света, то программный фильтр может оказаться простым и эффективным средством.


\section{Общая структура потока данных}

Рассмотрим в качестве примера последовательность измерений некоторой величины $x$ в разные моменты времени $t_i$, где индекс $i$ пробегает несколько значений. Пусть  в результате последовательности измерений получен набор $\{\xi_i\}$. Понятно, что этот набор данных не является в точности значением величины $x$ в моменты времени $t_i$. Чтобы применить этот набор  $\{\xi_i\}$ для определения значений величины $x$ обычно пользуются некоторой моделью. 

Предположим, что измерение представляет собой сумму истинного значения измеряемой величины $x_i$, систематической погрешности измерения $\Delta_i$  и случайной погрешности $\zeta$:
$$
\xi_i=x_i+\Delta_i+\zeta_i.
$$
Природа систематической и случайной погрешности существенно различна. Систематическая погрешность возникает в конечном итоге из-за неверной математической модели проводящихся измерений. Это вполне нормально, что модель учитывает только несколько основных факторов, влияющих на процесс измерения, и не учитывает огромное количество остальных. 

Систематическая ошибка обычно проявляется во всех сделанных измерениях. При близких условиях систематическая ошибка мало меняется. Поэтому систематическую ошибку, как правило, выявляют на этапе калибровки датчика. 

Случайная погрешность в измерениях считается в принципе неустранимой. Эта погрешность непостоянна и, что важно, при измерениях в одних и тех же условиях  случайная погрешность меняется. 

\subsection{Свойства случайной величины}

В математике принято изучать  случайные величины, которые удовлетворяют той или иной \index{статистическая гипотеза} {\it статистической гипотезе} -- предположению о распределении вероятностей появления  значений случайной величины.

Типичный пример, в котором появляется случайная величина -- процесс подбрасывания монеты. Выпадение орла будем отмечать единицей, выпадение решки -- нулем. Отношение числа единиц к общему числу испытаний называется частотой выпадения орла.  Считается, что орел и решка выпадают с одинаковой частой и при неограниченном числе испытаний частота -- она же вероятность выпадения орла -- равна $1/2$. 


\begin{itemize}
\item 
\index{среднее значение} {\it Среднее значение}, полученное из набора данных $\{\xi_i\}$, вычисляется по формуле:
$$
\mu=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \xi_i.
$$
\item
Если сделать $M$ разных наборов по $N$ измерений, то получится $M$ средних значений $\mu_j,\,j\in\{1,\dots,M\}$. Здесь важно заметить, что среднее значение случайных величин -- также случайная величина.
\item 
Если предположить, что есть вычисленное среднее неограниченной последовательности измерений или среднее по неограниченному числу  наборов измерений, то такое среднее называется \index{математическое ожидание} {\it математическим ожиданием}:
$$
M(\xi)=\lim_{N\to\infty}\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \xi_i.
$$
\end{itemize}


В математической статистике предполагается, что 
$$
\lim_{N\to\infty}\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \xi_i=\lim_{M\to\infty}\frac{1}{M}\sum_{j=1}^M\mu_j.
$$
То есть, основное предположение -- среднее значение неограниченной суммы случайных величин не является случайной величиной. Если сформулировать строго, то   среднее сходится к некоторой детерминированной величине с ростом числа наблюдений.

Более того, неявно предполагается, что верна так называемая \index{эргодическая гипотеза} {\it эргодическая гипотеза} -- переход к пределу по числу измерений в одной последовательности и переход к пределу по числу последовательностей дают одинаковый результат. Если  опустить детали, то  она кратко формулируется так: среднее по времени равно среднему по пространству.

\begin{itemize}
\item 
Важной характеристикой является \index{дисперсия} {\it дисперсия} -- разброс данных около среднего значения:
$$
D(\xi)=\lim_{N\to\infty}\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N(\mu-\xi_i)^2
$$
\item 
Наряду с дисперсией в математической статистике используется формула:
$$
\sigma=\lim_{N\to\infty}\sqrt{\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N(\mu-\xi_i)^2}
$$
Величина $\sigma$, вычисленная по этой формуле, называется \index{среднеквадратичное отклонение} {\it среднеквадратичным отклонением}. 
\end{itemize}

Утверждается, что дисперсия является оптимальным значением среднеквадратичной ошибки. Покажем, что это действительно так. 

Найдем значение $y$, для которого среднеквадратичное отклонение минимально. Для этого рассмотрим функцию:
$$
\tilde{D}(y,N)=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N(y-\xi_i)^2.
$$
Эта функция достигает минимума в точке, где производная $\tilde{D}(y,N)$ по $y$ обращается в нуль, то есть, в точке, определяемой уравнением:
$$
\sum_{i=1}^N(y-\xi_i)=0.
$$
Если раскрыть скобки в этом уравнении:
$$
Ny-\sum_{i=1}^N\xi_i=0.
$$
Решение этого уравнения -- среднее значение:
$$
y=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N\xi_i.
$$
Устремив $N\to\infty$, получим $y=\mu$. Утверждение доказано.
 
\subsection{Равномерное распределение случайной величины}

Самый простой и распространенный закон распределения случайной величины -- равномерный. Считается, что именно по  такому закону распределена случайная величина -- индикатор  орла и решки при подбрасывании монеты. С некоторыми допущениями можно считать, что  по равномерному закону распределены погрешности в результатах показаний стрелочного прибора. Когда стрелка прибора оказывается между делениями, то с равной вероятностью записываются показания как добавляющие, так и уменьшающие значение на одно деление шкалы. В сущности, если не вдаваться в подробности, то и в цифровых приборах погрешность распределяется примерно так же.  

\begin{itemize}
\item \index{равномерное распределение дискретной случайной величины}
Пусть есть дискретная последовательность из $N$ значений, которые  может принимать случайная величина. Пронумеруем все значения от 1 до $N$. Говорят, что {\it дискретная случайная величина распределена равномерно}, если в выборке из М значений частота $m_i$ выбора любого из $N$ значений такова, что:
$$
\lim_{M\to\infty} \frac{m_i}{M}=\frac{1}{N}.
$$
То есть,  дискретная случайная величина распределена равномерно, если она принимает значения с равными вероятностями. На практике это означает, что относительные частоты примерно одинаковы при достаточном большом числе наблюдений.
\item \index{равномерное распределение непрерывной случайной величины}
Пусть случайная величина может принимать значения из непрерывного множества, например, из отрезка $\xi\in[a,b]$, тогда говорят, что {\it непрерывная случайная величина распределена равномерно}, если  при неограниченном числе испытаний частота значений $\xi_i<x$ для $x\in[a,b]$ равна $(x-a)/(b-a)$.
\end{itemize}
 
\subsection{Нормальное распределение}

Обычно в измерении случайная погрешность  складывается из большого количества неучтенных факторов, каждый из которых слабо влияет на результат измерения. Поэтому можно считать, что сама по себе величина 
случайной погрешности в $i$-том измерении есть сумма случайных величин:
\begin{equation}
\xi_i=\sum_{j}\xi_{ij}.
\label{EqForRandomValue}
\end{equation}
Обычно предполагается, что каждая из этих случайных величин с равной вероятностью может принимать значения в некотором интервале около нуля. 

Оказывается, что тогда для  последовательности $\xi_i$ верна так называемая \index{центральная предельная теорема} {\it центральная предельная теорема}.

\begin{theorem}
При сделанных предположениях об $\xi_{ij}$ из формулы (\ref{EqForRandomValue}) плотность распределения вероятностей случайной величины $\xi$:
\begin{equation}
f(\xi)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{(M(\xi)-\xi)^2}{2\sigma^2}}.
\label{formulaForNormalDistribution}
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{itemize}
\item 
\index{нормальное распределение} Закон  распределения вероятностей  случайной величины по формуле  (\ref{formulaForNormalDistribution}) называется {\it нормальным распределением}. 
\end{itemize}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureNormalDistribution.pdf}
\end{center}
\caption{Плотность распределения  вероятностей случайной величины по нормальному закону при $\sigma=1$ с нулевым средним.}
\end{figure}

Для того, чтобы получить вероятность того,  что случайная величина окажется в диапазоне $a<\xi<b$, можно воспользоваться законом распределения:
$$
P(a<\xi<b)=\int_a^b f(x)dx.
$$ 
То есть -- вычислить площадь между графиком кривой и осью $O,x$.  Из вида графика можно предположить, что почти вся площадь такой кривой сосредоточена в окрестности нуля. Действительно, с вероятностью приблизительно 0,997 значение случайной величины $\xi$ лежит в диапазоне $-3\sigma<\xi<3\sigma$.


\subsection{Кластеризация данных}
\label{subsectionClasteringOfData}
При измерении в разные моменты времени одной и той же величины и обработке результатов измерений важно знать, вызвано  изменение показаний датчика  случайными помехами или изменением самой измеряемой величины. 

При кластеризации данные оказываются сгруппированными  не около одного среднего значения, а вокруг нескольких различных значений. При этом, конечно, можно продолжать вычислять среднее значение всей выборки, однако в этом случае окажется, что среднее значение далеко от действительных значений показаний сенсора. 

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureClasterizedData.pdf}
\end{center}
\caption{Пример кластеризации данных в окрестностях максимумов и минимумов функции $\sin$ при вычислении по 2000 значений, где аргумент -- псевдослучайная величина на отрезке  $[0,2\pi)$.}
\label{figureClasterizedData}
\end{figure}


\begin{example}
Рассмотрим типичный пример кластеризации данных. \newline Пусть датчик в дискретные моменты времени $i\in\{1,\dots,2000\}$  измеряет величину $\sin(\xi_i)$, где псевдослучайная величина $\xi_i$ распределена равномерно на отрезке  $[0,2\pi)$. В результате получится распределение, изображенное на рисунке \ref{figureClasterizedData}.  На графике видно, что результаты измерений группируются в окрестностях значений $1$ и $-1$. Эти значения соответствуют максимальным и минимальным значениям функции $\sin$.
\end{example}  

Для определения количества кластеров в последовательной выборке одномерной случайной величины можно воспользоваться общим правилом. Расположить значения $\xi_i$ по возрастанию. Затем последовательно определять разности соседних величин $|\xi_i-\xi_{i+1}|$. Пусть максимальное значение  разности достигается между    некоторыми  $\xi_k$ и $\xi_{k+1}$ и это  существенно больше чем среднее значение таких разностей. Тогда можно принять, что величины до $\xi_k$ и после $\xi_{k+1}$ лежат в разных кластерах. Действуя таки образом, можно определить количество кластеров и их границы среди всей последовательности $\{\xi_i\}_{i=1}^N$. 

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
По результатам 7-ми измерений получены следующие значения: $1,2,3,2,3,1,2$. Вычислить среднее значение, определить дисперсию в этом наборе данных.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Параллельно два датчика снимают одни и те же показания. Результаты первого датчика $-1,2,-2,3,0,1,1$, результаты измерений второго датчика $3,-2,1,0,4,2,0$. Погрешностью измерений назовем модуль разности между показаниями датчиков. Вычислить среднее и дисперсию погрешности измерений. 
\end{exercise}
\begin{exercise}
Заранее известно, что распределение случайной величины удовлетворяет нормальному закону. Дан ряд измерений 
$$
-2, 1, 2, 3, -7, 4, 5, 0.
$$ 
Вычислить среднее значение, дисперсию и определить диапазон значений случайной величины с вероятностью 0,997. 
\end{exercise}
\begin{exercise}
Дан ряд измерений 
$$
0,1,1,2,3,3,4,3,3,4,0,0,3,0,1,1,1,4,4,5,4,5.
$$ 
Определить кластеры для случайной величины и  определить среднее значение  и дисперсию в кластерах и, отдельно, в предположении, что случайная величина не кластеризована, определить среднее значение и дисперсию.
\end{exercise}

\section{Виды фильтров данных.}
\label{sectionDataFiltering}

\subsection{Заранее определенный интервал} 

Во многих случаях  заранее известны диапазоны значений, которые будут приходить от сенсоров. Поэтому значения  вне таких интервалов можно просто отбрасывать и считать их недостоверными.


В результате действия такого фильтра окажется, что данные, признанные достоверными, лежат внутри некоторого интервала $(A,B)$:
$$
A<\xi_k<B
$$ 
 
Примеры шумов, которые можно отфильтровать таким способом -- засветка от  фотовспышки датчика освещенности или шум от громкоговорителя, на который может реагировать ультразвуковой датчик. 


\subsection{Квазистационарные данные. Повторный опрос}
 
Простой способ не реагировать на шумы -- повторно опрашивать датчик и считать достоверными два последовательных измерения с близкими значениями. Какие измерения считать близкими зависит от скорости движения, от частоты измерений и вида типичных шумов. На практике  можно принять, что если значения измерений отличаются на 5\%-10\%, то такие измерения близки.

В результате оказывается, что из последовательности измерений $\,$ $\{\xi_i\}_{i=1}^N$ достоверными признаются измерения $\xi_k$ для которых выполнено неравенство:
$$
0\le|\xi_{k+1}-\xi_k|\le\kappa|\xi_k|,
$$
$\kappa$ -- коэффициент фильтра.






\subsection{Скользящее среднее}

Один из стандартных фильтров для периодических шумов -- усреднение. Нужно взять несколько последовательных измерений, вычислить среднее значение, просуммировав величины измерений и разделив результат на число измерений.   


$$
X_k=\frac{1}{Z}\sum_{i=k}^{k+Z}\xi_i,
$$
 здесь $Z$ -- параметр усреднения. 
 
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureAveragingData.pdf}
\end{center}
\caption{Пример действия усреднения для трех последовательных измерений сильно зашумленных данных: сумма функции синус и псевдослучайной величины, меняющейся от $0$ до $0.3$. <<1>> -- данные с шумом, <<2>>-- результат усреднения.}
\end{figure}

\subsection{Доверительный интервал} 

Основываясь на величине скользящего среднего можно вычислить скользящее значение среднеквадратичного отклонения:
$$
\sigma_k= \sqrt{\frac{1}{Z}\sum_{i=k}^{k+Z}(X_k-\xi_i)^2}.
$$

В предположении о нормальном распределении измеряемой величины, она с вероятностью примерно 0.997 должна лежать в интервале: 
$$
X_k-3\sigma_k<\xi_i<X_k+3\sigma_k.
$$
Тогда  значения вне этого  интервала можно  отбрасывать и считать их недостоверными.
 


\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
При измерениях получен ряд данных: 
$$
1,2,3,2,3,1,3,4,5,3,2,-1,0.
$$ 
Построить ряд после усреднения по правилу скользящего среднего из трех соседних значений.
\end{exercise}
\begin{exercise}
При измерениях получен ряд данных: 
$$
1,2,3,2,3,1,3,4,5,3,2,-1,0.
$$ 
Построить ряд после фильтрации с помощью доверительного интервала, при условии вычисления параметров нормального распределения по  трем предыдущим измерениям.
\end{exercise}



\section{Калибровка и устранение сис\-те\-ма\-ти\-че\-с\-кой ошибки}

Систематические ошибки, как правило, возникают при использовании слишком грубой или даже иногда ошибочной математической модели. Тем не менее в науке существует надежный способ борьбы с систематическими ошибками. Этот способ -- переход от построения фундаментальной модели, основанной на моделировании механизмов явления, к построению феноменологической математической модели, которая основывается исключительно на сопоставлении наблюдений и выводе из них какой-либо формальной зависимости. В робототехнике такой переход происходит при калибровке датчиков. 



\subsection{Сдвиг}
Для устранения систематической ошибки, постоянной или почти постоянной на всем интервале измерений обычно используется сдвиг системы отсчета. 

Пусть заранее известно значение некоторой величины. Это значение равно $X_0$. Однако после обработки измерений с помощью фильтров для устранения случайных ошибок измерений вместо ожидаемой величины  $X_0$ получается величина  $X_1$. Это означает, что в ряду измерений присутствует систематическая ошибка. Такую ошибку можно устранить сдвигом начала отсчета на величину систематической ошибки $(X_1-X_0)$. 

Пусть в результате измерения получена величина $X$, тогда, применив сдвиг на систематическую ошибку, получим скорректированное значение измеряемой величины:
$$
x=X-(X_1-X_0).
$$
Такой сдвиг обычно производится именно для установки начала отсчета в шкале измерений. 

\subsection{Интерполяция}


Обычно установка нуля не приводит к устранению систематической ошибки во всем диапазоне измеряемой величины. Часто бывает так, что систематическая ошибка проявляется не только в общем сдвиге, но и в изменении самой шкалы для измеряемой величины. Изменение шкалы измерений с математической точки зрения эквивалентно нормировке, то есть выяснению области значений измерений и приведению шкалы к правильному виду, используя контрольные измерения в нескольких заранее известных точках. Для определения шкалы между измеренными контрольными точками обычно пользуются интерполяцией. В самом простом случае это линейная интерполяция, в более сложных случаях -- интерполяция многочленами или сплайнами.

\begin{itemize}
\item
\index{интерполяция} {\it Интерполяцией} называют способ получения значений некоторой величины по другой величине (аргументу) между заранее известными дискретными значениями этой величины. Например, но не обязательно, функциональной зависимости от аргумента по нескольким заданным точкам.  
\end{itemize}



Для линейной интерполяции бывает достаточно двух контрольных точек $i$ и $i+k$. Пусть в контрольных точках $i$ и $i+k$ после нескольких измерений и  фильтрации случайных погрешностей получены величины $X_i$ и $X_{i+k}$. Однако известны точные значения измеряемых величин в этих контрольных точках $x_i$ и $x_{i+k}$. 

Если считать, что  измеряемая величина линейно зависит от значения,  то получим отображение из пространства измерений $X$ в пространство значений измеряемой величины $x$:
$$
x=\frac{x_{k+i}-x_i}{X_{i+k}-X_i}(X-X_i)+x_i.
$$
Это типичная линейная интерполяция. 

Если требуется провести кривую через три контрольных точки, то можно либо аппроксимировать полученные данные ломаной, либо построить параболу, проходящую через заданные точки:
$$
x=a_2 X^2+a_1 X+a_0.
$$
Здесь $X$ -- значение измеряемой величины, полученное после устранения случайной ошибки. Три параметра параболы $a_i, i=1,2,3$ как раз и можно определить по трем контрольным значениям $X_i$.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureHighOrderInterpolatingPolinomialSpline.pdf}
\end{center}
\caption{Интерполяция по 9-ти точкам:
$(1,3)$, $(2,0)$, $(3,2)$, $(4,4)$, $(5,4)$, $(6,7)$,$(7,2)$, $(8,2)$, $(9,3)$. Интерполяционный полином 
8-й степени на краях интервала сильно отклоняется. При выходе за границы интервала интерполяции  -- при $x<1$ и $9<x$ интерполяционный полином быстро меняется.  Сплайн третьей степени равномерно ведет себя на всем интервале и вблизи его границ.}
\label{figureHighOrderInterpolatingPolinomialSpline}
\end{figure}



Если контрольных значений $N$, то можно можно использовать интерполяцию многочленом $N-1$ степени. Однако многочлены высоких степеней сильно осциллируют вне заданных значений. Поэтому вместо интерполяции многочленами высоких степеней применяют интерполяцию сплайнами. Пример приведен на рисунке  \ref{figureHighOrderInterpolatingPolinomialSpline}.



В самом простом случае интерполяция сплайнами первой степени -- это интерполяция ломаной линией, проходящей через все контрольные точки. 

Сплайн второй степени  -- это сопряжение данных с помощью последовательности парабол. Каждая парабола оказывается пригодна для интерполяции между двумя контрольными точками. В результате у каждой такой параболы оказывается один свободный параметр. Обычно такой параметр используется для гладкого, без изломов, сопряжения соседних парабол. Для этого, кроме условия прохождения через две заданные точки, ставится еще одно условие -- равенства производной следующей параболы в точке сопряжения с предыдущей параболой.

Широко распространены сплайны третьей степени. Сплайн третьей степени получится, если через заданные точки проложить, например, упругую линейку. В точках сопряжения таких сплайнов совпадают  и первые, и вторые производные.
\begin{example}
Пусть имеется ряд пар: значение датчика при калибровке и истинное значение измеряемой величины. Построить полином  минимальной степени, проходящий через точки: (1,0),(2,3), (3,4), (4,6). 

Дано четыре пары значений. Следовательно, интерполяционный полином должен быть третьего порядка $F(\xi)\to x $ такой, что $F(1)=0$, $F(2)=3$, $F(3)=4$, $F(4)=6$. Это можно сделать, воспользовавшись интерполяционным полиномом Лагранжа:
\begin{eqnarray*}
F(\xi)=a_1(\xi-2)(\xi-3)(\xi-4)+a_2(\xi-1)(\xi-3)(\xi-4)+
\\
a_3(\xi-1)(\xi-2)(\xi-4)+a_4(\xi-1)(\xi-2)(\xi-3);
\end{eqnarray*}
Здесь $i$-е слагаемое подобрано так, что оно равно нулю во всех точках интерполяции, кроме точки $i$. Коэффициенты подбираются из значения функции в точке $\xi_i$:
$$
F(1)=a_1(-1)(-2)(-3)=0,\quad a_1=0;
$$
$$
F(2)=a_2(1)(-1)(-2)=3,\quad a_2=3/2;
$$
$$
F(3)=a_3(2)(1)(-1)=4,\quad a_3=-2;
$$
$$
F(4)=a_4(3)(2)(1)=6,\quad a_4=1.
$$
В результате:
$$
F(\xi)=\frac{3}{2}(\xi-1)(\xi-3)(\xi-4)-2(\xi-1)(\xi-2)(\xi-4)+(\xi-1)(\xi-2)(\xi-3);
$$
Если раскрыть скобки, то получим:
$$
F(\xi)=\frac{1}{2}\xi^3-4\xi^2+\frac{23}{2}\xi-8.
$$
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureInterpolatingPolinom.pdf}
\end{center}
\caption{Интерполяционный полином по калибровочной последовательности $(1,0),(2,3), (3,4), (4,6)$.}
\end{figure}
Если после применения фильтра от случайных ошибок  показание  датчика $\xi=1.5$, то значение измеряемой величины с учетом систематической погрешности с помощью проведенной калибровки: $F(1.5)=0.375$.  
\end{example}
\begin{example}
Провести сплайн второго порядка через те же четыре точки с заданными координатами по калибровочной последовательности $(1,0),(2,3), (3,4), (4,6)$.

Сплайн второго порядка состоит из суммы парабол, которые используются на ограниченных промежутках. Параболу второго порядка можно провести через три точки. Таким образом, одна точка -- последняя останется не задействована. Через нее и через предыдущую точку проведем второй многочлен сплайна, производная которого в точке $\xi_3$ должна совпадать с производной первой функции сплайна в этой же точке.

Через первые три точки проводим интерполяционный многочлен Лагранжа второй степени:
$$
f_1(\xi)=-3(\xi-1)(\xi-3)+2(\xi-1)(\xi-2);
$$
Если раскрыть скобки:
$$
f_1(\xi)=-\xi^2+6\xi-5;
$$
Вторая функция сплайна:
$$
f_2(\xi)=a_2\xi^2+a_1\xi+a_0.
$$
Производные по $\xi$:
\begin{eqnarray*}
f_1'=-2\xi+6;\\
f_2'=2a_2\xi+a_1.
\end{eqnarray*}
Условия для определения коэффициентов второй функции сплайна:
\begin{eqnarray*}
f_2(4)=a_2\cdot 16+a_1\cdot 4+a_0=6,\\
f_2(3)=a_2\cdot 9+a_1\cdot 3+a_0=4,\\
f_2'(3)=f_1'(3),\quad\hbox{или}\quad 2a_2\cdot 3+a_1=-2\cdot 3+6.
\end{eqnarray*}
Тогда:
$$
f_2(\xi)=2\xi^2-12\xi+22;
$$
В результате интерполяционный сплайн:
\begin{eqnarray*}
f(\xi)=\left\{\begin{array}{c}-\xi^2+6\xi-5,\quad x\in[0,3);\\
2\xi^2-12\xi+22, \quad x\in[3,6].
\end{array}\right.
\end{eqnarray*}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureInterpolatingPolinomialSpline.pdf}
\end{center}
\caption{Результаты интерполяции калибровочных данных <<1>> --полиномом третьей степени, <<2>> -- сплайном второй степени.}
\end{figure}
\end{example}

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
При калибровке получены пары данных (измеренное значение, истинное значение):$(1,2),(2,3),(4,5)(7,6)$.
Построить интерполяционный многочлен третьей степени.
\end{exercise}
\begin{exercise}
При калибровке получены пары данных (измеренное значение, истинное значение):$(1,2),(2,3),(4,5),(7,6)$.
 Интерполировать данные сплайнами первой степени.
\end{exercise}
\begin{exercise}
При калибровке получены пары данных (измеренное значение, истинное значение):$(1,2),(2,3),(4,5)(7,6)$.
 Интерполировать данные сплайнами второй степени.
\end{exercise}

\section{Обзор литературы}

С основами теории теории вероятностей и математической статистики можно познакомиться, например, по учебникам \cite{GmurmanTeioriyaVeroyatnostei}, \cite{GnedenkoKursTeoriiVeroyatnostei}, \cite{VentcelTeoriyaVeroyatnostei}.

Основы теории интерполяции изложены, например, в учебнике \cite{Kalitkin}.